<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE preface PUBLIC "-//Samba-Team//DTD DocBook V4.2-Based Variant V1.0//EN" "http://www.samba.org/samba/DTD/samba-doc">
<preface>
<title>Предисловие</title>

<para>Когда Джон впервые попросил меня написать кусочек вступления к своей последней книге, я был несколько удивлен загадкой того, почему он выбрал меня. Общение с Джоном кое-что прояснило, и он оставил меня заполнять <emphasis>остаток</emphasis> этой истории. Так что если Вы желаете перенести немного общих сведений, я изложу Вам ту часть истории, которую Джон не мог бы изложить.</para>

<para>Я являюсь директором по корпортаивным стандартам в Sun Microsystems, и управляю портфолио стандартов Sun. До этого я был директором по стандартам в Netscape (тогда я и встретил Джона). До Sun была Digital Equipment Corporation, также стандарты. Я написал несколько книг по стандартам, и стараюсь обозревать (и иногда помогать) техническим и безнес-трендам, которые движут стандартизацией как дисциплиной. Я вижу стандартизацию как инструмент управления, а не техническую дисциплину, и это и есть та часть объяснения, которую выдал Джон.</para>

<para>Книга, которая перед Вами, сфокусирована на конкретном стандартизированном способе сделать что-нибудь полезное, это книга о стандарте. Самая важная вещь, которую необходимо держать в уме о стандарте - это предпосылки к его созданию. Стандарты создают ни по техническим причинам, ни по деловым причинам, но по более глубокой и намного более бесспорной причине. Стандарты созданы и используются, чтобы позволить людям общаться значимым способом. Каждый стандарт, если это настоящий стандарт, имеет своей общей (и единственной) целью увеличивать уместное общение между людьми.</para>

<para>Однако эта главная цель не может быть достигнута, пока стандарт не документирован. Я был слишком вовлечен во многие усилия по стандартизации, когда стало ясно, что <emphasis>все знают</emphasis> - преобладающее настроение тех, кто писал документацию. <emphasis>Все</emphasis> из этих вечных <emphasis>все говорят</emphasis> и <emphasis>все знают</emphasis> являются врагами хорошего стандарта. Если <emphasis>все знают</emphasis>, зачем же писать стандарт?</para>

<para><emphasis>Хороший стандарт</emphasis> выживает, потому что люди знают, как использовать его. Люди знают, как использовать стандарт, когда он настолько прозрачен, настолько очевиден и настолько легок, что практически невидим. А стандарт становится невидимым только если документация, описывающая, как его развертывать, ясная, unambigious и верная.  Эти три элемента должны быть в наличии для того, чтобы стандартом можно было пользоваться, и для того, чтобы коммуникация и взаимодействие между двумя отдельными и различными сущностями происходили без видимых усилий. По мере Вашего прочтения этой книги отмечайте наличие этих трех характеристик, и отметьте, насколько незаметно они вплетены в текст Джона. Чистота и недвусмысленность без <emphasis>правильности</emphasis> порождают технический кошмар. Правильность и чистота с двусмысленностью порождают <emphasis>неуверенность,</emphasis>, а правильность и недвусмысленность без чистоты обеспечивают сценарий <emphasis>полной неразберихи</emphasis>.</para>

<para>Вот и <emphasis>остаток истории</emphasis>, который Джон не мог (или не хотел) вынести на сцену собственноручно. Эта книга дает ясное, точное, недвусмысленное, и технически верное представление о Samba, чтобы сделать ее полезной для кого-то, кто хочет использовать стандарт для улучшения общения и возможности общения между двумя или более сущностями, будь то человек и машина, или машина с машиной, или человек с человеком. В намерения этой книги не входило убеждать кого-либо по любой повестке дня политически, технически или социально. Намерение этой книги - предоставить документацию для пользователей, которым необходимо знать о Samba, как ее использовать и как справиться с основными обязанностями. Несмотря на то, что Джон гордится тем, что документация по Samba имеет такой успех, он писал для человека, которому нужен инструмент, чтобы выполнить работу, и который выбрал Samba этим инструментом.</para>

<para>Книга является монументом perseverance Джона и его посвящению Samba, и, по-моему, цели стандартизации. Написав эту книгу, Джон дал пользователям Samba, желающим развернуть ее, чтобы сделать все лучше, умный, легкий и абсолютно ценный ресурс. Кроме того, он увеличил понятность и полезность ширко используемого стандарта, и за это, настолько же, насколько и за документацию, мы должны быть искренне благодарны ему -  те из нас, кто полагается на стандарты, чтобы сделать наши жизни более управляемыми.</para>

<para>
<simplelist>
	<member>Carl Cargill, Главный директор</member>
	<member>Корпоративная стандартизация, Отдел CTO.</member>
	<member>Sun Microsystems</member>
</simplelist>
</para>
	
</preface>
