<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE preface PUBLIC "-//Samba-Team//DTD DocBook V4.2-Based Variant V1.0//EN" "http://www.samba.org/samba/DTD/samba-doc">
<preface lang="en-US">
<title>Об оформлении обложки</title>

	<para>Художественное оформление обложи этой книги продолжает тему свободы первой редакции <quote>The Official Samba-3 HOWTO and Reference Guide</quote>. Сейчас мы можем оглянуться назад, в прошлое, чтобы спросить о мотивах тех, кто шел впереди нас. Мы редко осознаем то, что прошлое не должно нам никаких ответов, и, несмотря на то, что бы мы могли подумать о делах тех, кто путешествовал дорогой жизни впереди нас, мы должны испытывать чувство гордости и благодарности к тем, кто тогда, в прошлом, защитил наши свободы.</para>

	<para>Разработки в информационных технологиях продолжают двигаться с тревожной скоростью. Человеческая природа заставляет нас принимать новые разработки, которые появляются, чтобы ответить на нужды момента, но в дальнейшем это может поймать нас в ловушку. В короткой истории информационных технологий есть много примеров. MS-DOS рассматривалась как инструмент, который освободил пользователей от большой стоимости работы компьютерных систем, и это сделало возможным быстрый прогресс, от которого мы сегодня выигрываем. Однако уже сегодня мы склоняемся к тому, чтобы с пренебрежением смотреть на MS-DOS, как на устаревшую и ограниченную технологию, которая принадлежит к той эпохе, о которой лучше забыть.</para>

	<para>Окружение сетей Windows, Windows NT4 и MS Active Directory в более поздние времена, может казаться современным и прогрессивным сегодня, но раньше или позже что-то лучшее заменит их. Сегодняшнее распространение расширенных решений по управлению идентификацией и каталогов не является чем-то неожиданным. Придет день, и это тоже будет переоценено, и то, что может казаться свежим и мощным, в лучшем случае будет расценено как прохладный ветерок в ночи. Спорить против прогресса невообразимо, вне зависимости от того, что же лежит впереди.</para>

	<para>Разработка Samba продвигается. Изменения с Samba 3.0.0 изумительны, несмотря на то, что многие пользователи хотели бы видеть прогресс быстрее и больше. Достоинства недавних разработок могут быть осознаны очень быстро, но, чтобы открыть ящик Пандоры, необходима документация. Мы надеемся именно на то, что эта книга поможет сетевым администраторам быстро развернуть новые функции с минимальными усилиями. По мере того, как Вы развертываете и нарабатываете опыт с новыми возможностями, выберите время и подумайте о том, что может лежать впереди. В общем, возьмите кусочек свободы выбора, которую Samba предоставляет в Вашем мире, и наслаждайтесь новым потенциалом для бесшовного взаимодействия.</para>

</preface>
